% Created 2020-03-15 Sun 15:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[french, frenchb]{babel}
\usepackage{titlesec}
\renewcommand\partname{Thème}
\renewcommand\chaptername{Leçon}
%\titleformat{\part}[display]
\author{Lucas Ransan}
\date{\today}
\title{Histoire}
\hypersetup{
 pdfauthor={Lucas Ransan},
 pdftitle={Histoire},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Frenchb}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\part{Thème 1 : Le rapport des sociétés à leur passé}
\label{sec:org66081dd}

\chapter{Leçon 1 : L'historien et les mémoires de la Seconde Guerre mondiale}
\label{sec:org74f45c3}

« Le passé appartient par nature à l'Histoire. Si les acteurs font l'histoire, ce sont les historiens que en fixent les contours, l'expliquent. » (Serge Bernstein)

C'est un sujet d'histographie, c'est-à-dire un sujet d'histoire de l'Histoire : c'est la façon dont les historiens « fabriquent » l'histoire.

Histoire : Reconstitution savante et toujours en évolution des évènements du passé qui vise à rechercher la vérité et l'objectivité grâce à un travail croisé sur des sources diverses (iconographiques, écrites, orales, archéologiques\ldots{}).

Mémoire : Ensemble des souvenirs qui résultent des évènements vécus par des individus, des groupes ou des institutions.
La mémoire est donc par définition plurielle et partielle, car elle relève de la subjectivité de l'expérience vécue par chacun.

Pourquoi la mémoire de la Seconde Guerre mondiale a-t-elle été conflictuelle ?
Quel est le rôle des historiens dans la transmission de la mémoire de la guerre ?

Document 2 p. 21 : Comment la commémoration de cet évènement a-t-elle évolué depuis 1946 ?
Le 8 mai n'a pas toujours été commémoré de la même façon. Aujourd'hui férié et commémoré depuis 1981, il avait été supprimé en 1975.

\section{Le temps du résistancialisme (1945 - 1958)}
\label{sec:orgc1fe170}

\subsection{Le mythe d'une France unanimement résistante}
\label{sec:org05903ba}

Au lendemain de la guerre, la priorité est donnée à l'unité nationale et à la reconstruction du pays, afin de faire oublier les traumatismes de la défaite de 1940 et l'existence du régime collaborationniste de Pétain.

Après une période d'épuration qui a concerné 125000 Français, il y a eu 1500 condamnés à mort (Pierre Laval, Robert Brasillach), 9000 exécutions sommaires, et 20000 femmes tondues.
Des lois d'amnistie (1951 et 1953) annulent les inculpations pour crime de nombreux Français, comme par exemple les 12 "Malgré nous" alsaciens ayant participé au massacre des 642 habitants d'Oradour-sur-Glane.

Deux mémoires principales s'imposent alors dans l'espace public et empêchent le travail des historiens :

\begin{itemize}
\item La mémoire gaullienne qui présente la France comme ayant été unanimement résistante entre 1940 et 1944.
Cette mémoire s'incarne dans des lieux, comme le Mémorial de la France combattante inauguré en 1960 au mont Valéren (Document 1 p. 28), dans des films, dont \emph{La Bataille du rail} de René Clément (1946), et dans des livres, comme \emph{Histoire de Vichy} de Rober Aron (avec le mythe du bouclier et de l'épée).
Elle s'incarne aussi dans des célébrations comme celle du 8 mai ou le transfert des cendres de Jean Moulin au Panthéon avec le discours d'André Malraux en 1964 (Document 7 p. 25).

\item La mémoire communiste qui s'appuie sur le prestige de l'URSS dans sa lutte contre le nazisme.
Le PCF revendique 75000 fusillés et se présente comme un acteur essentiel de la libération intérieure.
Elle s'incarne dans des hommes comme Guy Môquet (Document 1 p. 39) et Manouchian.
\end{itemize}

Cette mémoire officielle est appelée résistancialisme (Définition p. 28).
Ce néologisme est créé en 1987 par l'historien Français Henri Rousso dans son ouvrage \emph{Le syndrome de Vichy} (Document 3 p. 29).

\subsection{Des mémoires refoulées ou passées sous silence}
\label{sec:org8b8bca6}

Document 1 p. 30, \emph{Retour d'une déportée} : Comment la question de la déportation et du génocide des juifs a-t-elle été abordée au lendemain de la guerre ?

Au nom du résistancialisme, toutes les autres mémoires sont oubliées.

Document 4 p.23 : Quelle est l'intention des organisateurs de ces Journées nationales du souvenir ?

Dans ce contexte, les survivants de la Shoah peinent à se faire entendre et leurs témoignages de souffrance sont ignorés (Document 1 p. 30, le témoignage de Simone Veil).
La mémoire juive est au mieux confondue dans le souvenir global de la déportation, au pire ignorée.
On choisit donc de censurer toutes les œuvres contraires au résistancialisme (exemple : chanson de Léo Ferré \emph{L'affiche rouge}, film \emph{Nuit et brouillard} d'Alain Resnais, 1956).

\section{Le tournant des années 1970 : une relecture du passé}
\label{sec:orge27994e}

\subsection{La remise en cause du résistancialisme}
\label{sec:org5779f81}

Document 3 p. 25, \emph{Vers une autre histoire de l'Occupation : la France de Vichy} : Pourquoi les recherches historiques sur Vichy en France ont-elles été longtemps retardées ?

Texte, \emph{L'historien Robert Paxon révèle la nature de Vichy} : Sur quels documents Robert Aron s'est-il appuyé pour valider le mythe du bouclier ? Pourquoi ne sont-ils pas fiables ?
En quoi le travail de l'historien Robert Paxton a-t-il modifié le regard porté sur le rôle de Vichy pendant la Seconde Guerre mondiale ?
Projet de loi, "Pétain et le statut des juifs : la preuve par les archives"

Document 4 p. 25, \emph{La « déshéroïsation » de la guerre au cinéma} : En quoi les thèmes choisis pour ces deux films manifestent-ils un changement d'attitude de l'opinion par rapport à la mémoire de la guerre ?

Réalisé en 1969 par Marcel Ophüls, \emph{Le Chagrin et la Pitié} est un documentaire d'investigation sur l'occupation allemande à Clermont-Ferrand et le régime de Vichy entre 1940 et 1944.
La résistance est représenté comme un phénomène minoritaire.
Le film est censuré par l'ORTF et n'est diffusé à la télévision qu'après l'arrivée de la gauche au pouvoir en 1981.

Que révèlent ces deux témoignages ?

C'est un tournant majeur dans réexamen critique du comportement des Français et de l'État français pendant l'occupation.
En 1970, la mort du général de Gaulle, le déclin politique du parti communiste français, et l'arrivée à l'âge adulte d'une génération qui n'a pas connu la guerre permettent au mythe résistancialisme d'être remis en cause par des films, comme \emph{Lucien Lacombe} de Louis Malle (1974), des documentaires, comme \emph{Le Chagrin et la Pitié}, et des livres, avec \emph{La France de Vichy} de l'historien Robert Paxton (1973).

\subsection{Un « devoir de mémoire »}
\label{sec:orgea5614c}

Document 2 p. 30, \emph{L'avènement du témoin} : Quand la mémoire juive de la Shoah s'est-elle réveillée et pourquoi ?
Comment se transmet la mémoire de la Shoah ?

En 1961, le procès du criminel nazi Adolf Eichmann à Jérusalem libère la parole des victimes de la Shoah et inaugure le temps du devoir de mémoire (Définition p. 26).
En parallèle, il est rendu hommage aux « Justes » (titre attribué par le Mémorial Yad Vashem à Jérusalem), des gens anonymes qui ont aidé les victimes de la Shoah durant la Seconde Guerre mondiale.
Ce devoir de mémoire s'impose dans les années 1980 avec des films comme \emph{Shoah} de Claude Lanzmann, et dans des procès comme celui de Klaus Barbie (1987), condamné à perpétuité pour crime contre l'humanité.
Pour lutter contre le négationnisme (Définition p. 24), des historiens œuvrent, comme les époux Klarsfeld, renforcés par l'adoption d'une loi dite "loi Gayssot" en 1990 qui inaugure des lois dites « mémorielles » (Définition p. 26) qui qualifient de délit la contestation ou la négation des crimes contre l'humanité.

Document 3 p. 31, \emph{La République peut-elle assumer les crimes de l'État français ?} : Pourquoi Mitterrand se refuse-t-il à adresser les excuses de la France au sujet de la déportation des Juifs ?

Document 4 p.31, \emph{Les « fautes du passé »} : En quoi la position du président Chirac est-elle nouvelle ?

L'apogée de ce devoir de mémoire est atteint avec la reconnaissance des crimes de l'État français pendant l'occupation, lors du discours de Jacques Chirac le 16 juillet 1995 : « Oui, la folie de l'occupant a été secondée par des Français, par l'État français. »

Cela a permis la mise en cause d'anciens fonctionnaires de Vichy, comme René Bousquet, Paul Touvier (condamné à perpétuité en 1994 pour crime contre l'humanité), ou Maurice Papon (1998).

Aujourd'hui, les historiens s'attachent à questionner d'autre mémoires oubliées ou occultées, comme celles des soldats des troupes coloniales d'Afrique noire ou du Maghreb (film \emph{Indigènes} de Rachid Bouchareb).
C'est le cas également du génocide Tzigane, et la mémoire des 200000 enfants nés de l'ennemi, c'est-à-dire de couples franco-allemands pendant la guerre (« Bâtard de Boche »), dont Gérard le Normand.
L'Histoire est toujours en chantier.

\part{Thème 2 : Grandes puissances et conflits dans le monde depuis 1945}
\label{sec:orgadddb4b}

\chapter{Leçon 1 : Les États-Unis et le monde depuis 1945}
\label{sec:org1d3bebf}

Pourquoi et comment les États-Unis dominent le monde depuis 1945 ?
Peut-on parler d'un recul de l'hégémonie américaine au début du XXIème siècle ?

\section{Les États-Unis à la tête du monde libre pendant la guerre froide (1945-1991)}
\label{sec:orga47c621}

\subsection{Une puissance mondiale assumée pour la première fois}
\label{sec:orgd82d64e}

Au sortir de la Seconde Guerre mondiale, les États-Unis apparaissent comme des grand vainqueurs du nazisme au côté de URSS de Staline, et du Japon.
Les États-Unis s'appuient sur leur puissance militaire, car ce sont les seul à détenir l'arme atomique, et sur leur puissance économique, car ils détiennent deux tiers du stock d'or du monde et 50\% de la production industrielle mondiale.
C'est pourquoi les États-Unis jouent un rôle majeur dans l'organisation de la paix mondiale, comme le montre la création de l'ONU (juin 1945) dont le siège est à New-York.
Mais c'est surtout la rupture avec leur ancien allié soviétique qui marque le début d'une nouvelle conflictualité : la Guerre Froide (1947).

Les États-Unis se posent en défenseurs du monde libre contre le totalitarisme communiste.
Pour préserver la démocratie et la liberté en Europe et dans le monde, Truman établit une doctrine qui porte son nom, dont l'objectif est d'endiguer et de contenir le communisme dans le monde.
Cela passe par une aide économique aux pays dits « libres » : c'est le plan Marshall, et une alliance militaire : l'OTAN.
L'URSS, de son côté, s'oppose avec la doctrine Jdanov.
Entre les deux grands, une guerre idéologique et de propagande se met en place.

\subsection{Les États-Unis dans la guerre froide 1947-1991)}
\label{sec:org79707f7}

Les États-Unis sortent de leur isolationnisme traditionnel pour entrer dans l'aire de l'interventionnisme, d'où leur intervention dans la guerre de Corée (1950-1953) contre le nord communiste, et la guerre au Vietnam (1964-1973) contre le communiste Hô Chi Minh.
Dans les années 1970, les États-Unis rentrent dans une période de doutes, avec la défaite au Vietnam en 1973 (remise en cause du bien fondé de cette guerre par la jeunesse américaine), la perte de son allié iranien suite à la révolution de l'Ayatollah Khomeini en 1979, et l'invasion de l'Afghanistan par l'URSS.
C'est l'arrivée de Ronald Reagan en 1981 à la Maison Blanche qui marque le retour de l'hégémonie américaine, avec notamment son slogan « America is back » qui s'appuie sur un libéralisme économique total et sur la relance des dépenses militaires (+40\%) afin de financer la « guerre des étoiles » (IDS, Initiative de Défense Stratégique).
Pour Reagan, l'URSS est l'empire du mal.

Parallèlement, arrive en URSS Gorbatchev en 1985, qui marque un tournant radical dans les relations avec l'Ouest.
En effet, Moscou préfère renoncer à la confrontation avec les États-Unis, d'où la signature de l'accord de Washington qui limite les arsenaux nucléaires américains et soviétiques.
Ce traité ne concerne que les missiles nucléaires de portée intermédiaire (entre 500 et 5500 km).
En effet, l'URSS se concentre sur ses réformes internes, comme Perestroïka et Glasnost, ce qui aboutira à la disparition de l'URSS en 1991.
Les États-Unis sortent vainqueurs de la guerre froide et sont à l'apogée de leur puissance.
On parle même de l'hyperpuissance américaine.

\section{Les États-Unis depuis 1991 : hyperpuissance ou déclin ?}
\label{sec:orgaf3f70e}

\subsection{1991-2001 : la décennie de l'hyperpuissance et de l'unilatéralisme}
\label{sec:org63f73b8}

Les États-Unis ont l'occasion de montrer leur rôle central dans le nouvel ordre mondial lors de son intervention sous mandat de l'ONU contre l'Irak de Saddam Hussein qui avait envahi le Koweït : c'est la première guerre du Golfe (1990-1991).
L'opération « Tempête du Désert » en février 1991 permet de libérer le Koweït.
Les États-Unis apparaissent alors comme les « gendarmes » du nouvel ordre mondial voulu par George Bush Senior (1988-1992).
La puissance américaine s'appuie sur la puissance militaire et politique : c'est le Hard power ; mais également leur influence culturelle et technologique, qu'on appelle le Soft power.
Sous la présidence de Bill Clinton (1992-2003), les États-Unis sont les principaux bénéficiaires de la libéralisation du commerce mondial (création en 1994 de l'ALENA, l'Accord de Libre-Échange Nord-Américain et naissance l'OMC en 1995).
De plus, les FTN américaines se délocalisent de plus en plus en Chine, dont l'admission à l'OMC en 2001 a été encouragée par les États-Unis.
La culture Mainstream et le mode de vie américain (American way of life) poursuivent leur diffusion dans le monde entier.
Durant cette présidence, considérant que la paix et la prospérité américaine sont assurées, Bill Clinton réduit les dépenses militaires d'un tiers.

\subsection{Les attentats du 11 septembre 2001 et leurs conséquences (le retour au multilatéralisme)}
\label{sec:org4565e43}

Le 11 septembre 2001, les attentats d'Al-Qaïda d'Oussama Ben Laden à New-York (le World Trade Center) et Washington ont fait plus de 3000 morts et surprennent les États-Unis du président républicain George W. Bush (2000-2008).
Cela provoque une réaction unilatérale de la part de Washington qui décide de mener une guerre mondiale contre le terrorisme.
Cette politique légitime l'usage de la violence et de la force contre un supposé « axe du mal » (l'Iran, l'Irak, l'Afghanistan et la Corée du Nord).
Cela justifie l'intervention militaire américaine de 2001 en Afghanistan pour chasser les Talibans, et en Irak en 2003 pour renverser le dictateur Saddam Hussein sans l'accord du conseil de sécurité de l'ONU, à la différence de l'intervention militaire en Irak en 1991 et en Afghanistan.
Mais la puissance américaine est mise à mal.
En Irak, les résistances locales sont fortes, et les tortures commises par l'armée américaine, notamment à la prison d'Abou Graïb, ruinent l'image des États-Unis.
En Afghanistan, le terrorisme perdure malgré l'intervention, l'état Liban reste actif et il faut 10 ans aux États-Unis pour éliminer Ben Laden.
Depuis 2014, l'OTAN s'est retiré de ce pays en passant le relais de l'armée afghane.
Toutes ces interventions se sont déroulées dans un contexte géopolitique nouveau, avec l'émergence de la puissance chinoise sur le plan économique (deuxième PIB du monde depuis 2010, première puissance commerciale de la planète et détentrice de plus de 10\% de la dette fédérale américaine).
De plus, l'hégémonie américaine est contestée au Moyen-Orient, en Iran, en Irak et en Syrie avec l'émergence de la menace terrorise de Daesh de Bagdadi, y compris en Amérique Latine, avec le Vénézuela de Hugo Chavez qui a nationalisé la production pétrolière du pays en expropriant la FTN américaine Exxon Mobil, et la Bolivie du socialiste Morales.
Sous la présidence d'Obama (2008-2016), les États-Unis renouent avec le multilatéralisme en accordant plus d'importance à l'ONU (signature de l'accord de Paris de la COP21 en 2015, et les accords de Vienne en 2015 pour le nucléaire iranien) et il se désengage d'Afghanistan et d'Irak.
Aujourd'hui, les États-Unis restent de loin la première puissance de la planète, avec 40\% des dépenses militaires du globe, et possèdent la plus grande capacité technologie du monde, et leur influence culturelle est sans égal.

\chapter{Leçon 2 : La Chine et le monde depuis 1949}
\label{sec:orgce6fc16}

Après la défaite du Japon en 1945, qui occupait la Chine depuis 1931, cette dernière connait une guerre civile entre les nationalistes du Guomindang de Tchang Kaï Chek, et les communistes de Mao Zedong.
En 1949, les communistes l'emportent et chassent les nationalistes sur l'île de Taïwan : le premier octobre, la République Populaire de Chine est proclamée.

Comment la Chine est-elle devenue un État moderne et une puissance majeure ?

\section{L'ère maoïste : retrouver la puissance par la révolution (1949-1976)}
\label{sec:org52f3c1c}

\subsection{Un État dans l'orbite soviétique : « L'URSS d'aujourd'hui, c'est la Chine de demain » (Mao Zedong)}
\label{sec:org25c2f6e}

Durant la Guerre Froide (1947-1991), la Chine appartient au bloc communiste et s'aligne sur la politique extérieure de l'URSS.
En 1950, un traité d'amitié est signé entre les deux pays.
L'URSS devient le modèle pour la Chine.
À l'occasion de la guerre de Corée (1950-1953), les chinois interviennent militairement en soutenant leurs amis communistes nord-coréens.

\subsection{« Compter sur ses propres forces » (Mao Zedong) : le début d'un relatif isolement}
\label{sec:org512e43a}

À la mort de Staline, le 5 mars 1953, son successeur Nikita Khrouchtchev lance la déstalinisation, et surtout la coexistence pacifique avec les États-Unis (1956), ce que refuse Mao, resté fidèle au stalinisme.
Mao dénonce l'impérialisme américain, qualifié de tigre de papier.
Pour moderniser la Chine, Mao lance deux réformes : 
\begin{itemize}
\item Le Grand Bond en avant (1958-1961) qui sera un échec, avec 20 millions de morts dans une famine.
\item La révolution culturelle (1966-1969), qui a pour objectif d'éliminer tous les opposants au maoïsme.
\end{itemize}

\subsection{La reconnaissance internationale et la fin du maoïsme}
\label{sec:orga8d7c5a}

En 1971, la Chine communiste sort de son isolement international en prenant la place de Taïwan à l'ONU, notamment au conseil de sécurité, et elle entame un rapprochement avec les États-Unis, aboutissant à la visite du président américain Richard Nixon à Pékin.
Le 9 septembre 1976, Mao meurt et c'est l'arrivée de Deng Xiaoping qui marque un tournant, car il lance un programme appelé les « Quatre modernisations », dans l'agriculture, dans l'industrie, dans les sciences de la technologie, et dans l'armement.
Le développement de la Chine est une priorité pour nourrir une population nombreuse (950 millions) et pour ouvrir le pays sur le monde.

\section{Modernisation et ouverture sur le monde de 1976 à nos jours}
\label{sec:org62c0ff3}

\subsection{Priorité à l'essor économique}
\label{sec:orgcb1322b}

À la mort de Mao, Deng Xiaoping prend le pouvoir et lance la Chine vers le développement économique et l'ouverture sur le monde grâce à l'instauration de mécanismes de marché et d'un libéralisation de l'économie, c'est-à-dire que les entreprises privées sont autorisées.
Cela a été permis grâce à la création de Zone Économiques Spéciales.
Les IDE ne tardent pas à venir sur les littoraux chinois : les FTN occidentales étant attirées par la main d'œuvre nombreuse et bon marché, et les avantages fiscaux accordés par Pékin.
La Chine connait alors un développement rapide (10\% en moyen par an) permettant l'entrée de cette dernière à l'OMC en 2001 et au G20 en 2008.
La Chine devient alors la deuxième puissance économique de la planète en 2010, en remplaçant le Japon.
Pékin privilégie dorénavant l'économie au dépends de l'idéologie.
C'est la naissance d'une économie socialiste de marché, une économie où le libéralisme économique se développe au sein d'un système politique autoritaire se proclamant toujours communiste.

\subsection{L'essor économique au service d'une politique de puissance.}
\label{sec:orgd2386a3}

Cet essor économique est mis au service d'une politique de puissance de la Chine et stimule les ambitions extérieures de la Chine.
Par exemple, la Chine possède 10\% de la dette américaine, et depuis 2011, Xi Jinping a lancé son projet des « nouvelles routes de la soie », avec objectif de défendre partout les intérêts chinois et de sécuriser les approvisionnements énergétiques du pays.
La Chine a des ambitions politiques et militaires en s'appuyant sur son arsenal nucléaire et sur sa marine de guerre, cela grâce au deuxième budget militaire de globe.
Sur le plan scientifique, la Chine est également devenue une puissance spatiale, avec un premier taïkocaute en 2003.
La Chine est également devenue une puissance numérique avec ses FTN du numérique, les BATX (Baidu, Alibaba, Tencent, Xiaomi), concurrentes des GAFAM (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft).
En signe de consécration ou de reconnaissance, la Chine accueille de grands évènements internationaux, comme par exemple les Jeux Olympiques de Pékin en été 2008, ceux d'hiver en 2022, l'exposition universelle de Shanghai en 2010.
On parle donc de sharp power, c'est-à-dire la capacité de montrer une image positive du pays à l'extérieur.

\subsection{Les limites de la « renaissance chinoise »}
\label{sec:org38b7a2d}

La puissance chinoise comporte quelques limites :

\begin{itemize}
\item Son économie dépend trop des débouchés du marché mondial.
Les inégalités sociales ont beaucoup augmenté.
Par exemple, 1\% des chinois les plus riches représentent 33\% du PIB national, et les 25\% les plus pauvres représentent 1\% du PIB.

\item La société chinoise connaît un vieillissement de la population.
Aujourd'hui, 17,3\% de chinois ont plus de 65 ans, d'où l'abandon de la politique de l'enfant unique en 2016.

\item La volonté de démocratisation du régime est combattue par la répression, comme à la place Tian'anmen au printemps 1989.
Les médias et l'Internet sont contrôlés par le régime, les opposants sont emprisonnés. Le prix Nobel de la paix de 2010 Liu Xiaobo est mort en prison.
Les tensions régionales au Tibet (Dalaï Lama est en exil) et dans l'ouest du pays, où vivent la minorité musulmane des Ouighours sont étouffées.

\item Malgré son émergence, la Chine ne peut rivatliser avec les États-Unis, elle reste une puissance régionale qui resserre avec les autres puissance des BRICS, afin de peser un peu plus face géant américain.
La Chine rayonne surtout en Asie, qui fournit l'essenciel de ses IDE en s'appuyant sur la nombreuse diaspora (40 millions de chinois) qui renvoie plus de 60 milliard de dollars en Chine par an.
La Chine participe à des organisations économiques régionnales, comme l'ASEAN, et des organisations politiques internationnales, comme l'OCS (Organisation de Coopétaion de Shanghai), qui a pour objectif de lutter contre la poussée islamiste et les revendications autonomistes.
Néanmoins, la puissance chinoise inquiète de plus en plus ses voisins :
\begin{itemize}
\item Taiwan, qui à terme, selon Pékin, doit réintégrer la mère patrie, comme Honk Kong en 1997 et Macao en 1999
\item Le Japon, à propos des îles Senkaku que la Chine revendique
\item L'Inde, à propos du Cachemire
\end{itemize}
\end{itemize}

\chapter{Leçon 3 : Le Proche et le Moyen-Orient, un foyer de conflits depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale}
\label{sec:org968f674}

Le Moyen-Orient, compte une quinzaine d'États qui s'étendent de la Turquie (Nord) au Yémen (Sud), et de l'Égypte (Ouest) à l'Iran (Est).
Cette expression a été crée par un amiral Américain Alfred Mahan.
À l'intérieur du Moyen-Orient, on trouve le Proche-Orient (le Levant), qui désigne tous les pays riverains de la Méditérrannérs Orientale (Égypte, Israël, Jordanie, Lyban, Syrie, Turquie).
Géographiquement, le Moyen-Orient est un carefour stratégique entre l'Occendent (l'Europe), et l'Orient (l'Asie).
Historiquement, c'est une zone de passage, d'échanges commerciaux et de rivalités, et ça depuis l'antiquité.

\section{Le Moyen-Orient, une région instable}
\label{sec:org7e935c2}

Quels sont les principaux facteurs de conflits au Moyen-Orient ?

\subsection{Une mosaïque ethnique et confessionnelle}
\label{sec:orgfdfaeb5}

Le Moyen-Orient 415 millions d'habitants, et il abrite une grande diversité d'ethnie, avec : 
\begin{itemize}
\item Une majorité d'Arabes
\item Les Perses en Iran, qui parlent le Farsi
\item Les Turques en Turquie
\item 30 à 40 millions de Khurdes, à cheval sur la Turquie, la Syrie, l'Irak et l'Iran.
\item Les Juifs en Israël
\end{itemize}

Chacun de ces peuples a sa propre langue et sa propre religion.
Cette région est le berceau des trois religions monothéistes (\ldots{})
La religion dominante est l'islam, mais deux branches s'opposent :
\begin{itemize}
\item Les sunnites, majoritaires
\item Les chiites, en Iran (90\%), en Irak (60\%), et au Bahrein (60\%).
\end{itemize}
On compte également des minorités chrétiennes (les Coptes en Égypte, les Maronites au Lyban, les Syriaques en Syrie, et les Chialdéens en Irak), et le judaïsme en Israël.

\subsection{Des richesse convoitées et inégalement partagées}
\label{sec:orgd4ae580}

Le Moyen-Orient possède la moitié des réserves mondiales prouvées de pétrole, et 42\% des réserves de gaz naturel.
Dans ce contexte, la maitrise des ressource a toujours été fondamentale et a attiré la convoitise des puissances étrangères (États-Unis et Europe), c'est pourquoi depuis 1945, les États-Unis s'allient à l'Arabie saoudite (le Pacte de Quincy), pour fournir en pérole les États-Unis en échange d'un protection militaire.
D'autres ressources, comme l'eau, sont sources de conflits autour des quatre grands fleuves (le Tigre, l'Euphrat, le Nil et le Jourdain).
Les pays connaissant un stress hydrique, comme ceux de la péninsule arabique, doivent développer des usines de déssalement.

Des puissances étrangères sont intervenues, comme la France et le Royaume-Uni en 1916 avec l'accord de Sykes-Picot pour créer des États arabes après l'effondrement de l'Empire Ottoman, puis après 1945, les États-Unis pour garantir leur approvisionnement en pétrole.

\section{Le Moyen-Orient dans la Guerre froide (1947-1991)}
\label{sec:orgbe65e41}

Quel enjeu le Moyen-Orient représente-t-il pour les grandes puissances mondiales ?

\subsection{Le Moyen-Orient de 1947 à 1979}
\label{sec:orgfc392e4}

\subsubsection{Le retrait des anciennes puissance européennes et la rivalité Est-Ouest}
\label{sec:org2d88342}

L'URSS et les États-Unis se livent à une lutte d'influence au Moyen-Orient et développent donc des alliances :
\begin{itemize}
\item Égypte, Syrie alliés à l'URSS
\item Turquie, Irak, Iran, Arabie Saoudite, Jordanie alliés au États-Unis
\end{itemize}
D'où le pacte de Bagdad en 1955 pour contenir, endiguer l'influence communiste.

La puissance américaine protège militairement les monarchies pétrolières car la production de pétrole de la région est essencielle à l'économie américaine.
Dans les années 1950, 1/4 de la production mondiale vient du Moyen-Orient, plus d'un 1/3 dans les années 1970.
En 1956, la crise de Suez illustre parfaitement les enjeux Est-Ouest : la crise éclate après la nationalisation du canal de Suez par le colonel Nasser en excluant la companie Franco-Britanique, ce qui provoque une réaction militaire de la France et du Royaume-Uni à laquelle s'associe Israël.
Au final, les États-Unis et l'URSS interviennent pour mettre fin à la crise en faisant pression sur les trois pays pour qu'ils se retirent : Nasser l'emporte et apparait comme le leader du mouvement nationaliste arabe laïque, appellé le panarabisme.

\subsubsection{L'intensification du conflit israélo-arabe}
\label{sec:orgcd42e02}

À la fin de la Seconde Guerre mondiale, de nombreux Juifs d'Europe, rescapés de la Shoah, souhaitent s'installer en Palestine, alors sous domination britanique, provoquant des tensions avec les palestiniens.
En novembre 1947, l'ONU décide un plan de partage de la Palestine et prévoit un État juif et un État arabe, de superficie égale, mais ce plan ne sera jamais appliqué, car après la proclamation de l'État d'Israel le 14 mai 1948 par David Ben Gourion, ce qui provoque l'attaque des États arabes voisins (Égypte, Jordanie, Liban, Syrie, Irak).
Ces derniers sont vaincus par l'armée Israélienne (Tsahal).
Israël occpupe 78\% du territoire de la palestine, alors que les terrioires destinés aux palistiniens ont été anexés par les États arabes voisins (Golan, Bande de Gaza, Cisjordanie, Sinaï).
Jerusalem reste une ville internationale.
Feuille Guerres
De nombreux palestiniens se reconnaisent alors dans l'Organisation de Libération de la Palestine, créée par Yasser Arafat en 1964, qui choisira dans les années 1970 l'arme terroriste pour défendre la cause palestiniene.

\subsection{Fin de la Guerre froide et nouvelles conflictualités depuis 1979}
\label{sec:org5ddc6d9}

Le Liban doit faire face à une guerre civile entre les Chrétiens (maronites) et les Musulmans (sunnites, chiites et druzes).
Le conflit durera 15 ans (1975-1990), du fait notemment de l'intervention de la Syrie et d'Israël.
Le Moyen-Orient connait également une montée de l'Islamisme, c'est-à-dire un courant idéologique qui s'appuie sur la loi coranique, la Charia, afin de réorganiser la société et l'État sur des bases purement religieuses (radicales).
Ce courant touche le sunnisme et le chiisme (Il est né en Égypte en 1928 avec les Frères mumusulans, et développe dans les années 1960-1970).
L'islamisme rejette l'Occident et c'est en Iran que ce courant arrivera au pouvoir en février 1979 avec la révolution ismaliste menée par l'ayatollah Khomeiny.
L'Iran devient donc une république islamique opposée aux États-Unis.
Le 4 novembre 1979, en pleine révolution islamique, 56 ressortissants américains sont pris en otage dans leur ambassade, à Téhéran (Iran) après un assaut de centaine d'étudiantzs iraniens.
Cinq mois plus tard, en avril 1980, le président Jimmy Carter lance l'opération Eagle Claw en vue de les délivrer par la force.
C'est un cuisant et humiliant échec.
En 1980, son voisin, l'Irak de Sddam Hussein, soutenu par l'Occident, attaque l'Iran.
La guerre durera 8 ans et fera un million de morts.
En août 1990, l'Irak envahit le Koweit
L'ONU codamne cet acte (résolution 660), proclame un embargo sur toutes les exportation irakiennes (résolution 661), et rend même légitime l'emploi de la force pour libérer le Koweit (résolution 678).
Les États-Unis, devenus les gendarmes du monde depuis la fin de la Guerre Froide, prennent la tête d'un coalition d'un trentaine de pays (970 000 troupes), dont la France, pour mener l'opération "Tempète du désert" qui aboutira à la libration du Koweit en janvier-février 1991 : c'est la première guerre du Golfe.

\section{Le Moyen-Orient depuis la fin de la Guerre froide}
\label{sec:org29a5fdd}

\subsection{Du conflit israélo-arabe au conflit israélo-palestinien}
\label{sec:orge26b09e}

Comment Yasser Arafat et Yitshak Rabin illustrent-ils les évolutions du conflit israélo-palestinien ?

En 1987, une nouvelle forme congtre l'occupation militaire israélienne apparait à Gaza et en Cisjordanie : c'est l'Intifada (la Guerre des pierres).
\end{document}
